\subsection{Bestimmung der Elementarladung}
Die ausführliche Fehlerrechnung findet sich unter \url{https://gitlab.com/ces42/praktikum2/blob/master/ELE/daten/Auswertung_ELE.ipynb}.

\begin{figure}[h!]
\readdef{daten/e_exp.txt}{\pdef}
\readArrayij{\pdef}{p}{1}
\newcommand{\e}{\arrayij{p}{1}{1}}
\newcommand{\err}{\arrayij{p}{2}{1}}

\hspace{-6mm}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
        xmin=-2, xmax=63.75,
        ymin=0, ymax=4.7,
        height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
        xlabel={}, ylabel={$q/e$},
        only marks,
        axis y line*=right,
        legend style={at={(0.03,0.95)}, anchor=north west},
        legend entries={Messung Team A, Messung Team B, Messung Tutor, Fit mit Unsicherheit},
        xmajorticks=false,
    ]
    \addplot[mark=o, mark size=1.7, color=blue, error bars/.cd, y dir=both, y explicit] table [color=blue, x=n, y=ratio, y error=err] {./daten/ratio_A.txt};
    \addplot[mark=square, mark size=1.5, color=green, error bars/.cd, y dir=both, y explicit] table [x=n, y=ratio, y error=err] {./daten/ratio_B.txt};
    \addplot[mark=triangle, mark size=1.8, color=magenta, error bars/.cd, y dir=both, y explicit] table [x=n, y=ratio, y error=err] {./daten/ratio_C.txt};
    
%    \errorband[cyan, opacity=0.5]{./daten/millikan_fit.txt}{x}{y}{err};
%    \addplot[color=orange, thick, mark size=0] table [x=x, y=y] {./daten/millikan_fit.txt};
    \addplot[domain=-.5:29.5, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {\e};
    \addplot[domain=-.5:29.5, smooth, samples=2, name path=A, draw=none] {\e + \err};
    \addplot[domain=-.5:29.5, smooth, samples=2, name path=B, draw=none] {\e - \err};
    \addplot[style={pattern=north east lines, pattern color=orange!70}] fill between[of=A and B];
    
    \addplot[domain=29.5:43.5, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {2*\e};
    \addplot[domain=29.5:43.5, smooth, samples=2, name path=A, draw=none] {2*( \e + \err )};
    \addplot[domain=29.5:43.5, smooth, samples=2, name path=B, draw=none] {2*( \e - \err )};
    \addplot[style={pattern=north east lines, pattern color=orange!70}] fill between[of=A and B];
    
    \addplot[domain=43.5:55.5, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {3*\e};
    \addplot[domain=43.5:55.5, smooth, samples=2, name path=A, draw=none] {3*( \e + \err )};
    \addplot[domain=43.5:55.5, smooth, samples=2, name path=B, draw=none] {3*( \e - \err )};
    \addplot[style={pattern=north east lines, pattern color=orange!70}] fill between[of=A and B];
    
    \addplot[domain=55.5:62.5, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {4*\e};
    \addplot[domain=55.5:62.5, smooth, samples=2, name path=A, draw=none] {4*( \e + \err )};
    \addplot[domain=55.5:62.5, smooth, samples=2, name path=B, draw=none] {4*( \e - \err )};
    \addplot[style={pattern=north east lines, pattern color=orange!70}] fill between[of=A and B];
    
    
\end{axis}
    
\begin{axis}[
    ymin=0, ymax=7.53,
    xmin=0, xmax=50,
    height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
    ylabel={$q$ in $\SI{e-19}{C}$},
    axis y line*=left,
    axis x line=none,
    ]
\end{axis}
    
\end{tikzpicture}
\caption{63 der 68 gemessenen Ladungen mit Unsicherheit, nach Größe sortiert. Team A ist das andere Team, Team B sind wir. Die gefittete Elektronenladung (mit Unsischerheit aus dem Fit) wird ebenfalls angezeigt. (Da im Plot nicht die Korrelation der Unsicherheiten der Messpunkte angezeigt werden kann, erscheint es als ob die gefittete Elektronenladung größer sein müsste.)}
\label{fig:millikan}
\end{figure}


Team A (das andere Team) hat auf einer Strecke von $\frac1{V} \SI{3.1 +- .1}{mm}$ gemessen, Team B (wir) auf einer von $\frac1{V} \SI{3.61 +- .04}{mm}$, wobei $V = 2 \pm 0.05$ die Vergrößerung des Objektivs ist. Bei den Messwerten vom Tutor wird der Fehler mangels Angabe auf $2 \%$ geschätzt.

Die Statistische Unsicherheit der Zeitmessung schätzen wir auf $\SI{.25}{s}$ bei jedem Drücken der Stoppuhr, insgesamt also $\sqrt2 \cdot \SI{.25}{s}$.

Für die Temperatur des Raumes hat Team A \SI{24 +- .5}{\SIUnitSymbolCelsius} bestimmt und den Wert netterweise mit uns geteilt. Der Luftdruck betrug laut Wetterturm%
\footnote{\url{https://www.meteo.physik.uni-muenchen.de/DokuWiki/doku.php?id=:wetter:garching:neu:zeitreihe}}
\SI{970 +- 1}{hPa}

Damit ergeben sich für die Viskosität von Luft \SI{18.4 +- .3}{\micro Pa\, s} \cite[S. 6-241]{hbc}, für die Dichte des Öls \SI{871.6 +- .5}{kg \, m^{-3}} und für die mittlere freie Weglänge der Luftmoleküle $\lambda = \SI{6.954+-0.034}{nm}$ \cite{mfp}. Für den Cunningham-Korrekturfaktor verwenden wir den Wert $A = 1.252$ aus \cite{mfp}.

Damit ergeben sich aus \cref{eq:Millkor} die in \cref{fig:millikan} dargestellten Ladungen der Öltropfen. Der Fit ergibt eine Ladung von  

In diese fitten wir, unter Beachtung der Korrelationen zwischen den Unsicherheiten der Einzelnen Ladungen%
\footnote{Betrachtet man die Fehler als unkorreliert erhält man hingegen einen Wert von $1.042e$.}%
, einen Wert für die Elementarladung. Das Ergebnis ist 
%
\begin{equation*}
	\SI{1.61 +- .04 e-19}{C} \quad \text{bzw.}\quad (1.003 \pm 0.027) e
\end{equation*}
%
Die Unsicherheit wird dabei nicht durch die (größtenteils geschätzten) Unsicherheiten der einzelnen Ladungen berechnet, sondern empirisch, durch die Abweichung der Punkte vom Fit ($\chi^2$).%
Für die Beiträge der einzelnen Fehlerquellen erhält man ungefähr:
%
\begin{itemize}
 	\item Länge der Strecke die die Tropfen zurücklegen: $50\%$
    \item Vergrößerungsfaktor des Objektivs: $25 \%$
    \item Zeitmessung: $10 \%$
    \item Plattenabstand: $7.8 \%$
    \item Viskosität von Luft: $5.8 \%$
    \item alle anderen Quellen: $<0.5 \%$
\end{itemize}
%


\subsection{Elektronenmasse}

Mit den von uns bestimmten Werten für Elementarladung und spezifische Ladung des Elektrons erhalten wir für die Elektronenmasse
\[
   \SI{9.24 +- .36 e-31}{kg} \quad\text{bzw.}\quad (1.01 \pm 0.04) m_\text{e}
\]